慎思為何讀大學 職業訓練學校或更稱心（轉載）

近年每當中學文憑試放榜時，最多人談論的是出了多少個狀元，以及他們會修讀什麼科目。其實文憑試是人生的一個起點，考到頂級成績的固然高興，但不必太過高舉在起點時的成績，15年、20年以後，這些狀元的情況如何，更是很多人想知道的事情。

狀元讀醫科的原因很多，醫生的出路較好，在未來20年，他們的工作未必完全可以被人工智能代替。醫生要求能在巨大壓力下準確地完成工作，而能考到頂級成績的，一般都有這種能力，否則會在考試時失去不少分數，加上兩大醫學院在收生方面相當積極，做了不少工作，於是成績優秀的文憑試畢業生大多進了醫學院。

讀大學是為了將來工作還是其他？想清楚上大學的意義，可以參考金耀基教授的《大學之理念》一文。大學畢業以後，應該在知識上有進步，有獨立的思考，在修養上有別於其他人，更可以參與改變世界。

有人以為修讀了某某課程，便可以在職場上一帆風順，這未必是錯，也不是全對。如果涉及的是專業，如醫生、律師、工程等，那便必須擁有專業資格，基本上要修讀專業課程。近年如果要考取某些專業資格，大學不是唯一的道路，如飛機工程，中學畢業生可以選擇在IVE修讀，當然時間會長一點。

除了技能，當上了管理層以後，總要有解決問題及溝通的能力，如處理人力資源、預算、策略等，這些可能在職業訓練上較少接觸，而且在大學時複雜的個案分析訓練肯定對未來解決問題時有幫助。

近代有些科技界的名人沒有大學畢業但相當成功，如蓋茨、朱克伯格、戴爾等， 亦有擁有高等學位的，如Google 的 Larry Page 及Sergey Brin, 但這些都是頂尖的人才，有豐富的創新能力，不可以作為讀與不讀大學的指標。

近日要面試入讀商學院的學生，有一位中學的同學問我，某大學會提供兩個實習的機會，你們可以提供多少個？不錯，實習是學習的一環，但不在乎多少個，而是質素。現在的僱主很聰明，會詢問你的獎學金、實習、交流等是如何得到的，內容如何，時間有多長等。有些機構提供的實習機會只有兩至三星期，從中可以學到很多東西，相信不是，很快便可以看出來。

對大多數人來說，讀大學可以令他們在一些技能如解決問題、溝通及知識與修養上有進步，有極少數人有更大的心志，如創立自己的公司、事業等，這些人知道自己在做什麼，可以不進大學也很有成就。最糟糕的是以為進了大學及拿了學位後便萬事大吉，後來才發覺不是，他們的將來可能會比起那些提供職業訓練學校的畢業生更差。

poly同Ive又再一次贏咗